---
title: Retours de SudWeb 2018 à Anduze
author: Mathieu DARTIGUES
tags:
  - sudweb
  - feedback
categories:
  - blog
  - mood
layout: LayoutPost
date: 2018-05-28
is_published: true
sidebar: true
cover: /assets/sudweb2018_logo.jpg
cover_color: '#BDE34C'
description: |
  4 ans que je n'y avais pas mis les pieds...
  C'était en 2014, du temps où je travaillais encore à l'ORU-MiP...
  Je dois dire que j'ai apprécié.
---

À travers ce premier billet d'humeur, je vais essayer de mettre par écrit
ce que je retiens de cette [dernière édition](https://sudweb.fr/2018/).
En un mot, ***grandi***.

## Jour 1, les conférences

Parlons un peu du programme. En vrac.

### Mise en bouche avec le théâtre forum

Le [théâtre (forum)](http://etincelle-theatre-forum.com/)
est une équipe de comédiens qui nous invite, tel un miroir,
à analyser, prendre du recul, chercher et trouver des solutions
à des situations de la vie quotidienne...

La situation évoquée lors du début de Sud Web était une difficulté à
gérer l'ascenseur émotionel en entreprise, la relation homme-femme,
et aussi la relation chef-employé avec une notion de fragilité.

Exercice délicat et peu évident, mais plusieurs interventions du public
auront eu le mérite d'essayer de faire progresser la situation...

### Des reconversions basées sur le partage

Le web, on aime ou on aime pas, et des fois on le quitte ou on le rejoint.

Alexis, un ex Mozillien (et Makinien !)
[poursuit sa quête de sens à travers le houblon et la bière](https://blog.notmyidea.org/de-mozilla-a-la-brasserie-du-vieux-singe.html).
Il a monté sa brasserie [du vieux singe](https://www.vieuxsinge.com/blog.html).
Il y retrouve les notions de partage qui lui sont chères,
et, de mon point de vue, c'est toujours agréable de voir que
ces valeurs de partage sont universelles,
et que les femmes et les hommes pourront toujours être leurs vecteurs.

[Pascal](https://pascal-moriceau.com/) s'est reconverti dans le web,
en ayant été restaurateur. Les similarités entre les métiers sont bien là,
un back-office, un front-office ou on sert les clients (requêtes), ...
Et pas mal de galères ainsi que de considérations malheureuses de la part
de ces collègues... soyons bienveillants, se reconvertir n'est jamais une chose aisée.

[Stéphane](https://www.mediapart.fr/biographie/stephane-allies),
co-directeur éditorial de Mediapart nous a évoqué la reconversion
du journalisme à travers l'aventure [Mediapart](https://www.mediapart.fr).
Inventé à une époque où la presse papier vivait ses dernières heures de gloire,
où la presse gratuite devenait prépondérante, à l'heure où le buzz et les
fakes news sont rois, Mediapart et son modèle atypique (financé à 100% par ses abonnés)
a maintenant 10 ans. Stéphane, présent depuis le début de l'aventure,
a ainsi pu nous [dresser le portrait d'un enfant qui arrive à son adolescence](https://sudweb.fr/2018/programme/#l-information-reconfiguree-par-le-numerique)...
Et, je dois dire que pour 10 ans, il est déjà très sage, avec un cerveau
encore en ébulition pour partager son expérience...

[Gilles (Heu?reka)](https://www.youtube.com/channel/UC7sXGI8p8PvKosLWagkK9wQ)
vient du monde de la finance (trader à Paris / Londres / NY).
Après une phase de réflexion sur le sens de sa vie, il a décidé d'utiliser
au mieux ce qu'il savait faire : expliquer, vulgariser.
Le voilà désormais reconverti en Youtubeur, pour faire des vidéos
sur l'économie et la finance, accessibles à tous.

### Des prises de recul

Dans le web, même si tout va toujours très vite, et de plus en plus vite,
on arrive aussi à prendre du recul sur nos conditions, et à les verbaliser.

[Clémentine](https://sudweb.fr/2018/programme/#je-suis-mon-propre-outil-de-travail)
nous a sensibilisé sur son outil de travail principal, elle-même.
Je retiendrais sa métaphore sur la découverte de Neptune,
où les scientifiques ont mis un certain temps avant de comprendre
que les perturbations orbitales de Uranus étaient liées à une planète inconnue.

[Claire](https://sudweb.fr/2018/programme/#le-joyeux-melanges-des-cultures-professionnelles-soliste-de-haut-niveau-cheffe-dorchestre-ou-femme-orchestre)
nous a montré sa voie, inspirée du cyber-punk, avec l'idée de la 'minimal stack' :
toujours adapter la techno au besoin, en essayant de la réduire à son minimum.
Sans se cantonner à un métier - trop - bien défini.

[Armony](https://sudweb.fr/2018/programme/#s-accepter-sans-renoncer-3-lecons-tirees-de-mon-handicap-et-influant-ma-pratique-du-web)
nous a expliqué son parcours, et le moment où elle a accepté son handicap.
Et ce que ça a changé pour elle.
"Quand on veut, on peut". Des fois, on peut pas.

[Nicolas](https://www.nicolas-hoffmann.net/sudweb/) a évangélisé ce qu'il est
pour beaucoup d'entre nous, mais aussi ce dont il a besoin : les mentors.
Et s'il fait parti des expérimentés du web, on ne peut jamais être bon dans
tous les domaines. J'en prends de la graine, et je vais essayer, à mon niveau
de diffuser mes connaissances façon 'pour les nuls' ;-).

[Emil de chez Papa papou](https://www.youtube.com/channel/UCAnqDq6-txhdWJcRjg3Gwxg)
a pu nous expliquer les différences de modération par un géant du web.
Évident pour certains, inconnu pour d'autres, la modération par les GAFAM existe
bel et bien. Et nous n'avons aucun contrôle dessus.
[À méditer...](https://sudweb.fr/2018/programme/#casser-les-prejuges-grace-a-des-contenus-videos-inspirants)


### Du Do It Yourself

En quelque sorte. Quelques exemples de réalisations.

On imagine que les communautés de développeurs, ça n'existe que dans les grosses villes ?
Pas vraiment.
L'association [dev-in-rodez](http://www.dev-in-rodez.org/fr/) prouve le contraire,
et [Franck nous explique](https://sudweb.fr/2018/programme/#communaute-de-developpeurs-euses-en-petite-agglomeration-ce-n-est-pas-incompatible)
comment il a réussi à créer une communauté de développeurs dans une ville
de l'Aveyron, département rural. Mais adeptes des apéros :-)
Et ça va donner des petits, à commencer par Limoges.

Nos téléphones sont des aspirateurs à données ? C'est vrai. On fait quoi ?
[Gaël](https://twitter.com/gael_duval) nous propose [Eelo](https://www.eelo.io/),
[un projet qui vise à assainir le système d'exploitation de nos téléphones, en fournissant
une base de services utiles au plus grand nombre](https://sudweb.fr/2018/programme/#de-linux-mandrake-a-eelo-des-projets-pour-les-citoyens-et-la-liberte).

[Le tricot](https://sudweb.fr/2018/programme/#tricot-et-programmation).
Quoi ? Du tricot ? Le truc de grand-mère ? Oui. Mais, peut-être que
nos grand-mères étaient des développeuses... en tout cas, aujourd'hui,
les développeur-se-s peuvent tricoter, puisque finalement... tout est question
d'algorithme... Laurence a aussi animé un atelier tricot pour le forum ouvert.

[Casper](https://sudweb.fr/2018/programme/#apprendre-a-apprendre-transmettre-en-perme-habilite-itineraire-nomade-et-fantome),
à travers une réincarnation en Xavier, a verbalisé ce qu'il a réussi
à apprendre en terme d'apprentissage collaboratif. Expérience collective
très intéressante, qui nous a permi d'essayer de faire de la trompette
ou du long board. Mais pas que (regardez la vidéo !)

## Jour 2, le forum ouvert

Sud Web, c'est aussi le forum ouvert le deuxième jour.

C'est quoi le forum ouvert ?

L'idée est la suivante :
* ceux qui veulent proposer un sujet de discussion proposent,
* puis le mettent sur un agenda de la journée (espace - temps),
* et ceux qui veulent discuter de ce sujet y vont à l'heure dite et l'endroit précisé !

C'est un peu une auberge espagnole, on y trouve ce qu'on y apporte.

### Le théâtre forum

Avec un nouvel atelier, basé sur l'écoute de l'autre,
j'ai pu mettre des mots sur des attitudes empêchant une personne
d'exprimer des ressentis, des émotions, ou d'être simplement écoutée.

Avec une mise en situation par groupe de 3, nous avons pu collectivement
mettre en application une écoute active avec *reformulation*, pour ne pas
*minimiser* ou *conseiller* inutilement.

Je remercie Noémie et Benjamin avec qui j'ai pu partager ce moment
d'écoute, qui a été une expérience très positive.
Je vous invite à aller visiter [le site de Noémie](https://estcequecestdutravail.xyz/)
qui est en vadrouille avec son ami Thomas dans le sud de la France,
à la quête de leur lieu de vie !

### Atelier autour des valeurs du sport

J'ai eu l'occasion d'animer un atelier autour des valeurs du sport,
plutôt dans sa dimension collective, en partant de quelques exemples
issus de mon expérience de joueur / entraîneur / coach / capitaine
d'équipes de handball.

Cet échange nous a permis (les participants et moi) de trouver des analogies
entre le monde du sport, collectif et/ou individuel, et le monde de
l'entreprise à travers ces différents challenges quotidiens.

Je vous renvoie vers un morceau de la revue technique du handball,
Approches du Hand, où Claude Onesta évoquait sa méthode de management :
[la méthode Onesta](http://www.ff-handball.org/fileadmin/GED/11111.ALL.VALIDEUR/FFHB/Approches_de_HB/Actualites/act_144.pdf).
Bonne lecture !

### Atelier autour des frameworks front

Avec l'équipe [Makina](https://makina-corpus.com/equipe) présente,
nous avons proposé un atelier d'échange et discussion
autour des frameworks fronts actuels.

Notre équipe disposant d'expériences diverses sur Angular, React et Vue.js,
il nous paraissait intéressant d'avoir les avis des autres dévs, même
si clairement, Sud Web n'est pas le lieu adapté à 100% à ces échanges,
plutôt techniques.

Nous avons pu toutefois débattre de l'intérêt d'une techno qui me tient
un peu à coeur, Vue.js, pour voir quelles sont les caractéristiques
de cette bibliothèque-framework, et comprendre dans quelles situations
elle peut se retrouver avantageuse.

### Atelier sur la gestion de projet libre

À Makina Corpus, nous intervenons sur plusieurs projets libres,
dont certains que nous maintenons aussi activement que possible.

Cette problématique, de gestion d'un projet libre, d'une communauté,
nous sommes plusieurs à l'avoir, et nous avons échangé sur ce sujet à travers
un atelier dédié.

Il en est resorti cela :

![need code review !](../../assets/code-review.jpeg)

Concernant les code review (dont une était en même temps sur un autre atelier),
[Yvain](https://twitter.com/ryuran78) m'a fait découvrir
[Code review sur stack exchange](https://codereview.stackexchange.com/).

### Atelier autour de direct-assemblée

L'équipe montpelliéraine qui a créé l'application
[direct-assemblée](https://direct-assemblee.org/)
a souhaité animer un atelier autour de leur outil.

Dans sa version actuelle, l'outil permet de mieux connaître nos députés,
à travers une fiche détaillée, leurs votes sur les différentes lois / amendements
ainsi que leurs sujets proposés.

Cela a été l'occasion de brainstormer, ou en français, de réaliser
un atelier 'remue-méninges' sur ce qu'est l'outil et ce qu'il pourrait
être.

Les objectifs pourraient être très louables, du type réseau social politique,
à la LinkedIn, mais se posent de vraies questions sur la modération
éventuelle des discussions, sujet très délicat à gérer, sur un produit
qui a une portée publique...

Chose positive, l'équipe a décidé à la sortie de SudWeb de mettre
à l'ordre du jour
[la libération du code source de leur applicatif](https://twitter.com/DirectAssemblee/status/1001773689657053184) !

J'espère que les idées seront bénéfiques au projet !

### Atelier... ah non, promenade !

Sur une idée d'Alexandra, et grâce aux ondes du soleil qui étaient
revenues, nous avons pu profiter de la beauté des paysages
du bas cévenol pour aller nous promener en direction du
[château de Tornac](https://duckduckgo.com/?q=chateau+de+tornac&t=h_&iax=images&ia=images).

Encore un moment de discussion, à bâtons rompus, sur des sujets
divers et variés.

## "Le festival off"

Comme tout événement, il y a la partie visible, le programme, les confs,
les speakers, etc., mais il y a aussi la partie cachée.

Celle qui est accessible pour ceux qui peuvent rester,
ceux qui covoiturent ensemble, ceux qui viennent en vélo à SudWeb depuis
Saint Étienne, ceux qui jouent au Molkky jusqu'à 2h du matin...

Et puis les discussions avec d'autres acteurs du web,
sur des sujets toujours humains, rarement technique.
Et toujours autour d'une bonne bière.

Et ça, ça fait du bien.

D'être du même métier, mais d'évoquer des problématiques non techniques.

## Pour conclure

Je tenais à remercier [Makina Corpus](https://makina-corpus.com)
pour m'avoir permis d'assister à cet événement,
qui vont clairement éclairer ma petite lanterne,
tant du côté de ma vie personnelle que professionnelle.

Mais aussi, et surtout, merci à la Thym Sud Web, merci aux speakers,
et merci à celles & ceux qui sont venus à Sud Web 2018,
car c'est cet ensemble d'ingrédients qui fait que Sud Web
2018 a cette saveur unique et inimitable.

Qu'ils en soient ici tou-te-s remerciés.

C'est aussi grâce à Sud Web 2018 que je me lance
dans la mise en place de ce blog.
Et vous lisez mon premier article. Peut-être d'une longue série...

Si vous avez aimé cet article, et que vous êtes intéressés par Sud Web,
n'hésitez pas à regarder TOUTES les vidéos sur
[https://vimeo.com/sudweb](https://vimeo.com/sudweb)

À suivre...
